# Ассоциативные массивы, карты, словари, (Map, Dictionary)

* Набор пар ключ-значение. Т.е. это коллекция, в которое мы можем положить значение под определенным ключом.
* При этом ключ и значение могут быть совершенно разных типов.
* Ключи всегда - уникальные.

```
Map<String, Integer> map = new ...;

map.put("Марсель", 27);
map.put("Виктор", 25);
map.put("Игорь", 30);
map.put("Марсель", 30);

int value = map.get("Виктор"); // value = 25
int value2 = map.get("Марсель"); // value2 = 30
```

* Нам необходимо, чтобы получение и добавление пары происходило гораздо быстрее, чем пробежка по всему циклу.
* Как это можно сделать? Мы помним, что у массива элемент можно получить/положить по индексу очень быстро:

```
int value = array[7]; // очень быстро, за одну операцию
array[7] = 100;
```

* Задача - научиться преобразовывать ключи в индексы обычного массива и обратно.
* Задача - написать функцию, которая смогла бы преобразовывать строку в число.
* Хеш-функция - преобразование одной последовательности бит в другую последовательность бит.
* Проблемы хеш-функций для строк - строк бесконечное количество. А результат должен быть в диапазоне `[0, 2^31 - 8]`.
* Мы не можем гарантировать 100% уникальность в любом случае (из-за ограниченности целевого диапазона у нас всегда будут коллизии).
* Но мы должны стараться минимизировать количество коллизий.
* В классе Object есть функция hashCode, которую должны переопрелять классы, которые могут быть использованы в качестве ключей в map-ах.
* В классе String есть переопределенный hashCode:

```
public int hashCode() {
        int h = hash;
        if (h == 0 && value.length > 0) {
            char val[] = value;

            for (int i = 0; i < value.length; i++) {
                h = 31 * h + val[i];
            }
            hash = h;
        }
        return h;
    }
```

* Т.е. хеш-код для строк реализован по формуле `sum[ 31^[n - 1 - i] * code(i)]` почему?
    - учитывается код каждого символа
    - учитывается позиция символа 
    - Результат всегда смешивается с простым числом 31, а это дает меньше коллизий, почему? 6 * 12 = 72 -> (2 * 2 * 4 * 3), (4 * 4 * 3)), (16 * 3)


## Побитовые операторы

* Операторы, которые манипулируют числами, как последовательностью бит
* Например, `&` - конъюнкция, побитовое "И", логическое умножение. 1 & 0 = 0, 0 & 1 = 0, 0 & 0 = 0, 1 & 1 = 1 

```
1234293 & 12 = 4

0100101101010101110101
0000000000000000001100
000000000000000000100 = 4     

x & 9 -> 

****************
            1001
            ----
            0000
            1000
            0001
            1001  
            
x & 15

****************
            1111
            0000
            0001
            0010
            0011
            0100
            0101
            ....       
```

## Множество (Set)

* Коллекция, которая гарантирует наличие только уникальных элементов
* При этом коллекция не гарантирует порядка элементов (в каком порядке добавили, под такой позицией и будет - НЕТ)

## Equals & HashCode

```
// мы знаем, что у String есть equals - посимвольно сравнивает строки, 
        // hashCode - берет сумму всех кодов символов
        // поскольку и equals и hashCode реализованы корректно, то мы можем использовать их в качестве ключей
        Map<String, Integer> map = new MapHashImpl<>();
```

* Для классов, которые вы будете использовать в качестве ключей в Map-ах или элементов в Set-ах обязательно переопределять
equals и hashCode.

* Правило переопределения equals и hashCode. В hashCode никогда не должно участвовать больше полей, чем в equals.